일본 평화 헌법 위해 뭉친 각계 인사들
여야 출신 정치인과 보수·중도·진보 성향 지식인, 불교·원불교·천주교 인사들이 ‘일본의 평화헌법 9조’를 노벨 평화상 후보로 추천하는 서명 운동을 위해 한 자리에 모였다.
일본 평화헌법 9조 노벨 평화상 추천서명운동 한국위원회는 18일 오후 서울 중구 프레스센터 외신기자클럽에서 기자회견을 열었다. 이날 회견에는 박관용·김원기·임채정 전 국회의장, 종교계 인사인 도법 스님과 이선종·한양원씨 등 각계 원로들이 참석했다. 한국위원회 측은 “(참여한 인사들 성향이) 이례적으로 국민통합적 성격을 지니고 있다”며 “이들 가운데는 이전에 함께 어울리지 않았던 인사들도 많았다”고 말했다.
이부영 한일협정재협상국민행동 대표는 “각계 원로들이 일본 평화헌법 유지에 대해 넓게 생각하는 마음이 있어 함께 모일 수 있었다”면서 “요즘 힘들어하는 국민들에게 위로와 희망이 되길 바란다”고 말했다.
이 서명운동은 지난해 일본 주부인 다카스 나오미가 “아이들을 전쟁에 희생시키는 나라를 만들 수 없다”며 전쟁 포기를 명시한 헌법 제9조에 노벨평화상을 수여해달라고 제안하면서 시작됐다. 현재까지 40여만명이 참여했다.
한국위원회는 일본의 평화헌법이 전쟁 포기와 교전권 부정을 선언해 동아시아와 국제 평화에 보루 역할을 해왔다며 한국에서도 이 운동을 벌이겠다고 했다. 이홍구 전 국무총리, 이용훈 전 대법원장, 신경림 시인, 여성학자 이효재 교수 등 원로 인사 50명이 국내 서명에 참여했다. 서명 운동은 시민들을 대상으로 온·오프라인으로 이어갈 예정이다.